\chapter{Композиты}

Композиты состоят обычно из двух компонентов -- наполнитель (арматура) и связующий
(матрица). Связующим материалом может быть любой материал, образующий твердую среду.
В то время как наполнитель может быть любым веществом, образующим дискретную фазу.
Композиционный материал можно представить состоящим в виде одной непрерывной фазы
(матрицы) и дисперсной фазы (наполнитель), которая определенным образом распределена
в наполнителе. В зависимости от типа материала матрицы различают композиты:
\begin{itemize}
	\item с полимерной матрицей -- полимерные композиционные матреиалы (ПКМ);
	\item с металлической матрицей -- металлические композиционные материалы;
	\item с керамической матрицей -- керамичексие композиционные материалы
\end{itemize}

ПКМ используют полимерсодержащие дисперсные или мелкорубленные волокнистые наполнители,
а также диспермированные до малого размера твердые частицы других полимеров. Полимеры,
армированные изотропно или хаотично направленными органическими или неорганическими
волокнами, а также тканями различного плетения, матами. Смеси полимеров, неспособных
к взаимному растворению друг в друге, характеризующиеся определенным распределением
частиц полимера одной природы в матрице другого полимера (два полимера линейного или
сетчатого строения). В таких случаях образуются взаимопроникающиеся сетки. Или в
случае линейно-сетчатых полимеров образуются полу-??-взаимопроникающиеся сетки.

В качестве армирующих материалов наибольшее распространение получили: 
\begin{itemize}
	\item стеклонить;
	\item стеклопластики -- материалы, армированные непрерывными волокнами, лентами
		или тканями полотняного или сатинового переплетения;
	\item органонить (органопластики) -- ПКМ, армированный волокнами и их производными,
		полученными на основе ароматических полиамидов. Благодаря низкой плотности по
		характеристикам превосходят множество материалов;
	\item боронить (боропластики) -- композиты на основе борных волокон. Имеют высокие
		прочностные и усталостные характеристики, пониженные тепло- и электропроводность.
\end{itemize} 

Используются жгуты, ленты, ткани??

Текстолиты

Стеклотекстолиты

Гетинаксы -- пресс-материалы, изготавливаемые из бумаги, пропитанные феноло-,
крезоло-, ксилолоформальдегидными олигомерами